% !TeX root = ../uitwerkingen.tex
\begin{uitwerking}
Zie ook het bijbehorende artikel van dr. Verhoeff. \footnote{Tom Verhoeff.
``The Spurs of D. H. Lehmer: Hamiltonian paths in neighbor-swap graphs of permutations''.
\emph{Designs, Codes and Cryptography},
\textbf{84}(1):295--310 (July 2017).}


Allereerst de antwoorden:
\begin{enumerate}
\item Voor het woord \textsf{RARARA} is het aantal even permutaties  gelijk aan het aantal oneven permutaties. Dus het verschil is $0$.
\item Het woord \textsf{MISSISSIPPI} heeft meer even permutaties dan oneven permutaties. Het verschil is $30$. 
\end{enumerate}

Door korte woorden  (\textsf{A}, \textsf{AB}, \textsf{AAB}, \textsf{ABC}, etc.) te analyseren, zie je al gauw dat het aantal even en oneven permutaties soms hetzelfde is, of dat er soms meer even permutaties zijn, maar nooit meer oneven.

Een belangrijk (bekend)  inzicht is
\begin{lemma}
Na het verwisselen van twee direct aangelegen verschillende letters veranderd het aantal inversies met precies één, en dus keert de pariteit om.
\end{lemma}
\begin{proof}
Beschouw het diagram met de snijdende lijnen. Als de verwisselde letters in alfabetische volgorde stonden, dan sneden de lijnen vanuit de twee letters die we verwisselen eerst niet en nu wel. Vice versa als ze niet in alfabetische volgorde stonden. Omdat de rest van de snijpunten niet beïnvloed is door de verwisseling, volgt het resultaat. 
\end{proof}

Het andere (minder bekende) benodigde resultaat is het volgende:
\begin{lemma}
Het aantal even permutaties is gelijk aan het aantal oneven permutaties dan en slechts dan als er twee of meer letters een oneven aantal keer voorkomen. En als het aantal letters dat een oneven aantal keer voorkomt minder is dan $2$, dan zijn er meer even permutaties, en dit verschil is gelijk aan de binomiaalcoëfficiënt
\begin{equation}
\label{eq:surplus}
  \binom{n \div 2}{k_1 \div 2,\ \ldots,\ k_m \div 2}
\end{equation}
waar $\div$ deling zonder rest aangeeft, $n$ het totaal aantal letters, en de $k_i$ het aantal keer dat elke letter voorkomt.
\end{lemma}
\begin{proof}
Definiëer een \emph{stotterpermutatie} als een permutatie waarin, als je de letters van links naar rechts groepeert in paren, elke groep uit identieke letters bestaat. Indien het woord een oneven aantal letters heeft, heeft de laatste groep één letter. Dus, \textsf{MISSISSIPPI} is geen stotterpermutatie, maar \textsf{IISSIISSPPM} wel. Een aantal observaties
\begin{enumerate}
\item In een stotterpermutatie komen alle letters (op één na wellicht) een even aantal keer voor. 
\item Als een woord twee of meer letters heeft die een oneven keer voorkomen, dan bestaan er geen stotterpermutaties van dat woord.
\item Stotterpermutaties zijn duidelijk even, want inversies komen in paren.
\item Alle niet-stotterpermutaties kunnen als volgt weggestreept worden: Beschouw het meest linkse letterpaar (in dezelfde groepering als gebruikt voor de definitie van de stotterpermutatie) met verschillende letters, zo'n paar bestaat omdat de permutatie geen stotterpermutatie is. Vanwege bovenstaande lemma heeft de permutatie die deze twee letters verwisselt een andere pariteit, dus deze permutaties vallen tegen elkaar weg. Dus er is een bijectie tussen even en oneven \emph{niet-stotter} permutaties.
\end{enumerate}
We concluderen dat het overschot aan even permutaties altijd gelijk is aan het aantal stotterpermutaties. Dus resteert alleen het aantal stotterpermutaties te tellen, wat duidelijk gelijk is aan de gegeven binomiaalcoëfficiënt.
\end{proof}

We passen dit noe eerst toe op het woord \textsf{RARARA}. Er zijn hier geen stotterpermutaties, want beide letters komen een oneven aantal keer voor. Dus het aantal even permutaties is gelijk aan het aantal oneven permutaties.

Vervolgens beschouwen we het woord \textsf{MISSISSIPPI}. Hier zijn er wel stotterpermutaties, want alleen de letter ~\textsf{M} komt een oneven aantal keer voor. Dus het aantal even permutaties min het aantal oneven permutaties is gelijk aan 
 \[
 \binom{11\div 2}{4\div 2,\ 1\div 2,\ 2\div 2,\ 4\div 2} =
  \binom{5}{2,\ 0,\ 1,\ 2} = 5\cdot 3\cdot 2 = 30.
  \]
\end{uitwerking} 






